<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Reserved Place of Copenhag</title>
    <description></description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 30 Dec 2020 18:15:54 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 30 Dec 2020 18:15:54 +0800</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.9.0</generator>
    
      <item>
        <title>徽宁往事</title>
        <description>&lt;ul id=&quot;markdown-toc&quot;&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#一&quot; id=&quot;markdown-toc-一&quot;&gt;一&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#二&quot; id=&quot;markdown-toc-二&quot;&gt;二&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#三&quot; id=&quot;markdown-toc-三&quot;&gt;三&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#四&quot; id=&quot;markdown-toc-四&quot;&gt;四&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#五&quot; id=&quot;markdown-toc-五&quot;&gt;五&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#六&quot; id=&quot;markdown-toc-六&quot;&gt;六&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;#七&quot; id=&quot;markdown-toc-七&quot;&gt;七&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;按：此短文记数俗事，粗视则相互无干，再读且可探其脉络。盼读者能晓作者之意。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;一&quot;&gt;一&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;徽宁，是一座位于山间的小城。历史上，它曾经作为地势险要的地方，在多个政权之间来回被抢夺。“徽宁”的名字也与这段历史有很大的关系。然而，在很长一段和平年代里，这座小城便和他周围的大山一道，埋没在人们的印象中。这个地方，人口不多，外地人更少。即使在现在高考录取率达到90%的年代，大部分陈城里的人也就是到附近的学校读个本科，然后继续回来子承父业。即使城里的人从电视里听说，在遥远的地方有一个富有生机和活力也可以赚大钱的城市——上海，他们也不愿背井离乡，多赚那一点钱。在徽宁，每天的生活从起床到睡觉几乎都是一样的，城里的建筑和道路也好像很多年没变过了。这座小城的最大一个特点，也许就是“静”吧。&lt;br /&gt;
后来，高等级公路、快速铁路和机场都在徽宁出现了，这里的人或主动或被动地与外界发生了关系。但是，外面的人还是不愿走进来，里面的人也不愿走出去。徽宁城里和城外的人都想，对面没有什么吸引我们的地方。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;二&quot;&gt;二&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;杨越是坐在皮椅子上写下上面一段话的，这也是这个故事发生的背景。杨越在写这段文字的时候，正好是下午，阳光通过打开着的窗户斜射到他的桌子上。窗外是一栋栋拔地而起的高楼，他们的玻璃幕墙肆意地将阳光反射到房间的墙壁上。杨越写这篇文章，是因为有一个杂志社向他约稿，让他记录一下他的旧时生活。他收到这封邀稿信时，感到十分惶恐不安：他整整想了三天，为什么他这样一位无名小卒，能收到一封如此有名的杂志邀稿呢？&lt;br /&gt;
想了三天以后，他给杂志主编回信：鄙人浅陋，恐不胜贵刊标准，还烦兄另请邢方等高人。主编却马上回信给他：切勿过分谦让，本刊就要你的稿子，望速交稿为盼。于是他只好在这个下午坐在桌前，沐浴在太阳的光辉下写下徽宁往事。&lt;br /&gt;
杨越之所以推荐邢方，是因为他觉得邢方的经历比他更有代表性。邢方是他唯一一位中学六年的同班同学（他换了三个班级）。当他从徽宁翻过许多高山前往他的学校，侨城一中时，邢方却因为他父母的工作调动而从上海来到侨城上学。本来井水不犯河水的两个人，在侨城这一座离徽宁几十公里，比徽宁稍大一些的地方，产生了六年的交集。邢方现在已经是一位比较有名的人士了，杨越也以与邢方有联系为荣。没想到杂志社竟然这样给我面子——杨越想。他低下头继续写他的文章。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;三&quot;&gt;三&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这是2045年的事情。2020年的现在，杨越还是小池大学的一名大四年级学生，他也不会想到他之后会写这样一篇回忆录。现在最令他头痛的是老师布置的大量高难的作业。虽然他已经大四，但他仍然在修好几门必修课，其中大部分是由于他前几年跟不上老师的进度，感到自己期末会不及格而退掉的。当他的同学或者携三两朋友彻夜不归，或与各自老板就未来实验内容谈笑风生的时候，他总是坐在自己的电脑前，对着别人三年以前就写过的作业发愁。出于对自己学术能力的怀疑和对他同学的恐惧，杨越是定不敢问这些同学问题的，即使他们的成绩都极高无比。&lt;br /&gt;
杨越在小池大学最先认识的就是他的舍友。从他舍友的介绍中，他知道了在那离徽宁遥远的地方，除了上海，还有北京、香港等繁华的大城市，那里的人们以徽宁式的生活为耻，宁愿跑三千里，也要抓住一点赚钱的机会。在北京，什么都是新的，什么都在变化：他的舍友在知识储备方面，也飞速提升。每当杨越七点起床的时候，宿舍里便已空无一人；十二点他睡觉的时候，舍友方姗姗来迟，倒头上床。下课后，他的一个舍友总是缠着老师问问题；写论文时，他的另一个舍友总要博览文献，绞尽脑汁，把文章写得让杨越觉得可以发表到期刊上了。&lt;br /&gt;
杨越一开始对自己也很有信心，但他马上就打消了这个念头。他很快就发现，他的学习能力远逊于他的同学们：他无论如何也无法理解一些复杂的概念，而老师在幻灯片里打出的字对他而言也好像游动的蝌蚪。有一次，他向他的舍友询问一道题目。“这题这么简单，先这样，再这样，然后这样，不就解决了吗？”听到这一番话，杨越感到很惊讶，“这怎么就解决了呢？”“唉！就是这样，这样，和这样……”杨越抬起头，正想说他听不懂，但他却看到了其舍友上扬的嘴角和催促的目光。他匆匆地说道：“我懂了，谢谢。”然后拿起作业走回自己的座位。&lt;br /&gt;
从此以后，他再也没有问过舍友任何一个问题。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;四&quot;&gt;四&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;杨越坐在电脑前，望着老师布置的作业发愁。到底应该怎么办呢？每到这个时候，他都会拿起手机给邢方打电话，把这些问题向他询问，也顺便向他诉说他生活中的困难。听到邢方的声音，杨越就会感到十分舒服。2020年的杨越发现，从他认识邢方开始，邢方对他讲的每一句话都能成为其生活中的一件甜蜜的事情，但他搞不懂其原因。他在想，过了许多年以后，他还会有邢方可以依靠和倾诉吗？&lt;br /&gt;
到了2045年，杨越在上海大学教书的时候，也有很多学生来找他谈话。谈话的内容，也不出那些他曾经经历或听说他人经历的的学习和感情问题。有一次，一个学生来找杨越聊他转专业的话题。他本来选择了计算机专业，但他的父亲在科学院搞凝聚态物理，告诉他应当选择物理专业，毕业后来到科学院，这样凭借他父亲的关系可以得到还不错的工作。他父亲每天都给他打电话，以一种比较强迫的态度告诉他，他一定得利用大一的机会把专业转了——无论该同学怎么反对，其父亲都不听他的话。&lt;br /&gt;
这个学生说：“我已经成年了，为何家长还喜欢对我指手画脚呢？”&lt;br /&gt;
杨越让学生一口气讲完了他想要讲的全部的话。听完了学生讲的所有话，杨越对他说：“其实我当时并没有碰到你的这个问题。我是从一座山间小城上的大学，当时这里的人都不喜欢出远门。我的父母对大学专业的优劣一窍不通，所以我当时听一个我很好的朋友的建议，选择了生物专业。结果到了大学，我在学生物专业课时遇到了很大的困难，但我发现我却很喜欢且能很快掌握编程，即使我之前没有碰过电脑。于是我打算转专业搞计算机。结果我差点跟我的那个朋友大吵一架——他觉得计算机是‘工程’，只是对旧有知识的重组和改良，对社会的进步没什么用，极力劝我不要转。我就想，你算老几，我读什么又与你何干呢？&lt;br /&gt;
“你看，现在我不是也混得还可以吗？而且我也喜欢自己干的事情。”&lt;br /&gt;
学生听完这段话，又说道，“原来老师还有这样一段经历。那您的朋友为什么会因为您不听他的话而与您吵架呢？”&lt;br /&gt;
“唉，这就说来话长了”，杨越说，“以前我见识比较少，他的意见对我很宝贵，所以我一直听他的。也许是他习惯成自然了，我偶尔反对他，他就有意见了。也许，你的父亲也是这种情况呢？”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;五&quot;&gt;五&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在侨城一中的操场上，如水的月光照在杨越和邢方的身上。这是一个普通的夜晚，他们也如往常一样，在操场上悠闲地散步。“今天的月光不错。”杨越对邢方说。“是啊，看起来是农历十五。今天老师布置的作业少，才给我们这样宝贵的机会，能在操场上看月亮。”邢方回答道。&lt;br /&gt;
“今天早上太阳还很大，烤得地面温度甚高。但现在被月亮照着，也凉快了不少。”&lt;br /&gt;
“确实是这样。这天气可舒服，难怪之前的人都愿意在月下写诗抒怀——比如我们刚刚学的《春江花月夜》。”&lt;br /&gt;
“对了，你说，为什么看到月亮就会思念情人呢？”&lt;br /&gt;
“其实也不完全是思念情人，还有别的人抒发别的感情，甚至也有骂人的。我感觉，关键是月色下微凉微光的环境和闲淡的心境才能激发出无垠的情感表达。”&lt;br /&gt;
“啊……我还没有过这样的经历，希望以后能有。”&lt;br /&gt;
“哈哈，这也是我的一家之言。不过我们确实应该少想一些乱七八糟的事情，不然自己就会先被自己烦死了。”&lt;br /&gt;
杨越在文章里写下这段话。他的思绪一下变得凌乱，迫使他停笔思考。他不禁自己在脑海里回想：经历过这么多月夜，究竟在哪一夜，他才迸发出无限的情感呢？小时候，徽宁城的月色对于他，只是玩耍终了的信号和写作业时被人造灯光嘲笑的弱者。来到上海大学以后，他倒是经常在野外月色下写代码与备课，所以月色对他也没有什么情感作用。&lt;br /&gt;
难道他这么多年以来唯一一次闲淡的心境，就是现在写这篇文章的时候吗？&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;六&quot;&gt;六&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;杨越放下手机。邢方在电话里跟他说：这课其实很简单，虽然我没有上过，但它的基本知识就是那几点。他紧接着就把这几点知识跟杨越讲了一遍。杨越一边听一边记，心想：邢方还是和以前一样，强得吓人。然后，他便跟杨越聊起了生活上的事情——他说，他跟外校某位研究德国古典哲学的老师已经联系好，打算前往他处进行博士研究。杨越问他，读博士一般都比较清苦，你能忍受吗？邢方回答道，生活清苦没有关系，知识的力量是无穷的——虽然这话听起来比较教条，但对我而言确实如此。&lt;br /&gt;
杨越想起了他初次见到邢方时的场景。那是一个炎热的下午，杨越穿着一件略显破旧的青色上衣和短裤，走进侨城一中他所在班级的教室。他之前还没有见过这样现代化的房间，一下子似乎还不适应；他坐在教室里的时候，感到他似乎和班级里的环境和同学都格格不入。他见到桌上有不知道是谁留下的一滩水，因为自己没带纸，于是试图用袖子擦去。正在此时，一位路过的同学往他的桌上放上一方纸巾，并说：“拿去用吧。”&lt;br /&gt;
这个人便是邢方。但杨越再次对他产生印象，则是在语文课上邢方侃侃而谈休谟、康德和尼采的哲学思想的时候。杨越已经忘记了为什么这堂课会涉及这些，但他至今为止都记得这几个名字。邢方说，他认为研究哲学有利于他搞清人类和物质存在的根本规律，因而他对此一直都很感兴趣。“哲学”这个词，杨越在徽宁人们的口中从来没有听说过，听完邢方的介绍他也不是很明白。但从此，邢方的形象在杨越眼中变得高大了起来。&lt;br /&gt;
——以上都是一瞬间出现在杨越脑中的想法。与此相对应的是，杨越没有听进邢方对他的老师研究内容的介绍，仅以“嗯”“哦”等语气词应之。等到他思想回来时，邢方已经侃侃而谈了一大段。然后他说：“话说回来，你的问题已经清楚了吗？一定要把作业搞清楚哦！如果有问题，多问我！”&lt;br /&gt;
杨越回答道：“当然了，还得多靠你！”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;七&quot;&gt;七&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;杨越写作这篇杂志文章一共花了七天，他把他从徽宁到上海大学的经历都写了一遍。第六天下午，他快要将文章结尾的时候，突然接到了邢方的电话。&lt;br /&gt;
邢方说，他也接到了该杂志的约稿。杂志社跟他说，由于侨城一中在他们一届出了众多名人，他们想对这些人做一场访谈，以探寻当时的侨城一中为什么能让这些人变得这样强。&lt;br /&gt;
“没这必要吧，”杨越听到这，突然觉得有些犹豫，“我们这些人有这样高的水平吗？”&lt;br /&gt;
“人家怎么想不是重点，”邢方笑道，“叫我们写，我们就得写啊。不过写这文章期间，我又回想起了和你度过的那些欢乐时光。”&lt;br /&gt;
窗外，西沉的太阳在地平线上透出最后一缕红光。恍惚间，杨越仿佛又回到了徽宁，那个埋没在记忆中永不变的小城。他想回徽宁看一看了。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 29 Dec 2020 23:30:00 +0800</pubDate>
        <link>/2020/12/29/%E5%BE%BD%E5%AE%81%E5%BE%80%E4%BA%8B/</link>
        <guid isPermaLink="true">/2020/12/29/%E5%BE%BD%E5%AE%81%E5%BE%80%E4%BA%8B/</guid>
        
        <category>长恨此身非我有</category>
        
        
        <category>文章</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
